---
aliases:
  - Линукс
  - Linux
  - linux
  - линукс
---


# Работа с Linux

- [[Список программ, которые необходимы в моей экосистеме Ubuntu для разработки на ROS и ROS2]]
- [[Как отключить unattanded upgrades в ubuntu Linux]]
- [[Как отключить родную клавиатуру ноутбука в Ubuntu]]
- [[Как восстановить .bashrc]]
- [[Как зайти в консоль, если не перезагрузилась оболочка - Linux]]
- [[Как отключить графическую оболочку в Linux]]
- [[aptitude - альтернатива apt, позволяющая разрешать зависимости - Linux]]
- [[How To Add Swap Space on Ubuntu 20.04 DigitalOcean.pdf|Как добавить память к файлу подкачки]]

## Теория

### Горячие клавиши

- Ctrl + Alt + T - **вызывает терминал**
- PrtSc - сохранение скриншота всего экрана в каталог "Изображения".
- Shift + PrtSc - сохранить снимок экрана определенной области в "Изображения".
- Alt + PrtSc - Сохранить снимок экрана текущего окна в "Изображения".
- Ctrl + PrtSc - скопировать снимок всего экрана в буфер обмена.
- Shift + Ctrl + PrtSc - скопировать снимок экрана определенной области в буфер обмена.
- Ctrl + Alt + PrtSc - скопировать снимок экрана текущего окна в буфер обмена.

### Команды терминала

- **man <название команды>** - (manual) - показывает справку по указанной команде
- **ls** - показывает каталоги в текущей директории. Список *ключей*:
	- **ls -l** - более подробная информация по каталогам
	- **ls -a** - показывает скрытые файлы
	- **ls -h** - показывает размеры в "человеческих" единицах, а не в байтах
- **pwd** - (print working directory) показывает полный путь до текущей директории
- **cd <Название каталога/>** - (change directory)открывает указанный каталог%%, если он присутствует в текущем%%
	- **cd ..** - возвращает нас в предыдущую директорию
- **mkdir** - создаёт каталог в текущем каталоге
- \> **file.txt** - создаёт файл «file.txt» или
	- \> **folder/file2.txt** - создаёт файл «file2.txt» в папке folder
- **rm file2.txt** - удаляет file2.txt в текущей директории
- **echo <что-то>** - выводит сообщение или переменную
	- **echo <что-то> \> file.txt** - записывает сообщение в file.txt
- **cat file.txt** - выводит содержимое file.txt
- **./file.txt** или source file.txt- **запускает file.txt**
- **file file.txt** - выводит информацию о типе файла file.txt

### Bash


```ad-example
title: Пользовательские команды в bash
collapse: collapsed

~~~sh
alias <<имя>>="Выполняемая комманда"
~~~
```

- [[Пользовательские функции bash]]
- [[Переменная среды и переменная оболочки]]

### Идеи

#### Как подключить виртуальный второй экран

На драйверах нвидиа нужно постараться, у меня сработал этот [метод](https://unix.stackexchange.com/questions/585069/unable-to-add-a-virtual-display-to-xorg). А далее просто использовать программу virtscreen.

## Приложения

### Terminator

#### Горячие клавиши

- **ctrl + shift + E** - разделить терминал на два по вертикали
- **ctrl + shift + O** - разделить терминал на два по горизонтали
- **ctrl + shift + D** - закрыть выделенный терминал
- **ctrl + shift + T** - открыть новую вкладку терминала
- **ctrl + D** - закрыть терминал
- **ctrl + Fn + page up/page down** - переключаться между вкладками темринала
- **Пуск + стрелки** - перемещать окно терминала на полный экран/пол экрана
- **ctrl + shift + стрелки** - изменять размер выделенного окна терминала

### Vim

#### В редакторе

- **Insert** - начать редактирование файла
	- **ctrl + c** - выйти из режима редактирования, вернуться в режим чтения
- **:qa** - выйти из редактора
- **:qa!** - выйти принудительно
- **:wa** - сохранить файл
- :**:wq** - сохранить и выйти
- **:sav** *<имя>* - сохранить под указанным именем, создав новый файл(или перезаписать в старый, если такой файл уже существует)
 
 ## Статьи
 
 - [Как удалить линукс, установленный рядом с виндоус 10](https://info-comp.ru/how-to-remove-linux-ubuntu-from-windows)
- [[Работа с Эльбрусом]]
## Видео

### Серии видео

- [[Уроки Linux(для работы с SQL) - Online Programming Courses]]

#Linux